% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-3}
def parenthesage_correct(expression):
    ''' fonction retournant True si l'expression arithmétique
    simplifiée (str) est correctement parenthésée, False
    sinon.
    Condition: expression ne contient que des parenthèses
    ouvrantes et fermantes '''
    controleur = 0
    for parenthese in expression: #pour chaque parenthèse
        if parenthese == '(':
            controleur = controleur + 1
        else:# parenthese == ')'
            controleur = controleur - 1
            if controleur ... : # test 1 (à recopier et compléter)
                #parenthèse fermante sans parenthèse ouvrante
                return False
    if controleur ... : # test 2 (à recopier et compléter)
        return True #le parenthésage est correct
    else:
        return False #parenthèse(s) fermante(s) manquante(s)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-1}
SELECT nom, prenom, naissance
FROM individu
WHERE nom = 'Crog';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
UPDATE individu
SET naissance = '02-03-1968'
WHERE id_ind = 688 AND nom = 'Crog' AND prenom = 'Daniel';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2bis}
INSERT INTO individu
VALUES (688, 'Crog', 'Daniel', '02-03-1968');
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
INSERT INTO emploi
VALUES (5400, 'Acteur(James Bond)', ... );

INSERT INTO emploi
VALUES (5401, 'Acteur(James Bond)', ... );
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
SELECT ...
FROM emploi
JOIN individu ON ...
JOIN realisation ON ...
WHERE emploi.description = 'Acteur(James Bond)';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-5}
parcourir(A):
    L = liste_vide
    F = file_vide
    enfiler A dans F
    Tant que F n’est pas vide
        défiler S de F
        ajouter la valeur de la racine de S dans L
        Pour chaque sous arbre SA non vide de S
            enfiler SA dans F
    renvoyer L
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-0}
class Joueur:
    def __init__(self, pseudo, identifiant, equipe):
        '''constructeur'''
        self.pseudo = pseudo
        self.equipe = equipe
        self.id = identifiant
        self.nb_de_tirs_emis = 0
        self.liste_id_tirs_recus = []
        self.est_actif = True
    def tire(self):
        '''méthode déclenchée par l'appui sur la gachette'''
        if self.est_actif == True:
            self.nb_de_tirs_emis = self.nb_de_tirs_emis + 1
    def est_determine(self):
        '''methode qui renvoie True si le joueur réalise un
        grand nombre de tirs'''
        return self.nb_de_tirs_emis > 500
    def subit_un_tir(self, id_recu):
        '''méthode déclenchée par les capteurs de la
        veste'''
        if self.est_actif == True:
            self.est_actif = False
            self.liste_id_tirs_recus.append(id_recu)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-3}
def collecte_information(self,participant):
     if participant.equipe == self.equipe : # test 1
          for id in participant.liste_id_tirs_recus:
               if self.est_un_id_allie(id): # test 2
                    self.incremente_score(-20)
               else:
                    self.incremente_score(-10)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-4}
........ #si le participant réalise un grand nombre de tirs
    ......... #le score de la Base augmente de 40
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 
\usepackage{lmodern}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}

\SujetBac{\textit{ NSI}}{}{\textit{Semestre 2}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{Devoir Surveillé n°3 - sujet 2}
\end{center}

\Exo{Binaire et protocoles de routage}{
\begin{enumerate}
\item On rappelle que le protocole RIP cherche à minimiser le nombre de routeurs traversés (qui correspond à la métrique). On donne les tables de routage d’un réseau informatique composé de 5 routeurs (appelés A, B, C, D et E), chacun associé directement à un réseau du même nom obtenues avec le protocole RIP :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|p{0.5cm}|l|l|p{0.5cm}|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Routeur A}&\multicolumn{1}{l}{}&\multicolumn{2}{l}{Routeur B}&\multicolumn{1}{l}{}&\multicolumn{2}{l}{Routeur C}
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
Destination&Métrique&&Destination&Métrique&&Destination&Métrique
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
A&$0$&&A&$1$&&A&$1$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
B&$1$&&B&$0$&&B&$2$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
C&$1$&&C&$2$&&C&$0$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
D&$1$&&D&$1$&&D&$1$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
E&$2$&&E&$2$&&E&$2$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}\cline{7-8}
\multicolumn{1}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{l}{Routeur D}&\multicolumn{1}{l}{}&\multicolumn{2}{l}{Routeur E}
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
Destination&Métrique&&Destination&Métrique
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
A&$1$&&A&$2$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
B&$1$&&B&$2$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
C&$1$&&C&$2$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
D&$0$&&D&$1$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
E&$1$&&E&$0$
\tabularnewline\cline{1-2}\cline{4-5}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner la liste des routeurs avec lesquels le routeur A est directement relié.
\item Représenter graphiquement et de manière sommaire les 5 routeurs ainsi que les liaisons existantes entre ceux-ci.
\end{enumerate}
\item Le protocole OSPF est un protocole de routage qui cherche à minimiser la somme des métriques des liaisons entre routeurs.\\
Dans le protocole de routage OSPF le débit des liaisons entre routeurs agit sur la métrique via la relation :
$$\text{métrique} = \dfrac{10^8}{\text{débit}}$$
dans laquelle le débit est exprimé en bit par seconde (bps).\\
On rappelle qu’un kbps est égal à $10^3$ bps et qu’un Mbps est égal à $10^6$ bps.\\
Recopier sur votre copie et compléter le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|*{4}{p{1.5cm}|}}
\hline
Débit&\centering$100$ kbps&\centering$500$ kbps&\centering?&\centering$100$ Mbps
\tabularnewline\hline
Métrique associée&\centering$\np{1000}$&\centering?&\centering$10$&\centering$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Voici la représentation d’un réseau et la table de routage incomplète du routeur F obtenue avec le protocole OSPF :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{multicols}{2}
\centering\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{S}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\node[S] (F) at (0,0) {F};
\node[S] (H) at (2.5,0) {H};
\node[S] (L) at (5,0) {L};
\node[S] (G) at (3.75,1.5) {G};
\node[S] (I) at (1.25,-1.5) {I};
\node[S] (J) at (3.75,-1.5) {J};
\node[S] (K) at (2.5,-3) {K};
\draw (F) --node[fill=white]{$10$} (G);
\draw (F) --node[fill=white]{$5$} (H);
\draw (F) --node[fill=white]{$20$} (I);
\draw (G) --node[fill=white]{$2$} (J);
\draw (G) --node[fill=white]{$10$} (L);
\draw (H) --node[fill=white]{$10$} (I);
\draw (H) --node[fill=white]{$1$} (J);
\draw (L) --node[fill=white]{$5$} (J);
\draw (I) --node[fill=white]{$10$} (J);
\draw (I) --node[fill=white]{$5$} (K);
\draw (K) --node[fill=white]{$2$} (J);
\end{tikzpicture}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Routeur F}
\tabularnewline\hline
Destination&Métrique
\tabularnewline\hline
F&$0$
\tabularnewline\hline
G&$8$
\tabularnewline\hline
H&$5$
\tabularnewline\hline
I&
\tabularnewline\hline
J&
\tabularnewline\hline
K&
\tabularnewline\hline
L&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{multicols}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Les nombres présents sur les liaisons représentent les coûts des routes avec le protocole OSPF.
\begin{enumerate}
\item Indiquer le chemin emprunté par un message d’un ordinateur du réseau F à destination d’un ordinateur du réseau I. Justifier votre réponse.
\item Recopier et compléter la table de routage du routeur F.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\Exo{Arbre binaire, diviser pour régner et récursivité}{\ \\
Cet exercice traite du calcul de la somme d’un arbre binaire. Cette somme consiste à additionner toutes les valeurs numériques contenues dans les n\oe uds de l’arbre.\\\\
L’arbre utilisé dans les parties A et B est le suivant :
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {$3$}
child{ node[N]{$6$}
	child{ node[N]{$7$}}
	child{ node[N]{$4$}}
	}
child{ node[N]{$2$}
	child{node[N]{$9$}}
	child{node[N]{$1$}}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Partie A : parcours d'un arbre.}
\begin{enumerate}
\item Donner la somme de l’arbre précédent. Justifier la réponse en explicitant le calcul qui a permis de l’obtenir.
\item Indiquer la lettre correspondante aux noms \textit{racine}, \textit{feuille}, \textit{n\oe ud}, \textit{SAG} (Sous Arbre Gauche) et \textit{SAD} (Sous Arbre Droit). Chaque lettre A, B, C, D et E devra être utilisée une seule fois.
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=0.75cm]
\tikzstyle{R}=[rectangle,draw,minimum width=1cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,>=latex]
\node[N] {$3$}
child{ node[N]{$6$}
	child{ node[N]{$7$}}
	child{ node[N]{$4$}}
	}
child{ node[N]{$2$}
	child{node[N]{$9$}}
	child{node[N]{$1$}}
	};
\node[R] (A) at (-2.5,0) {A};
\node[R] (B) at (-2.5,-1) {B};
\node[R] (C) at (-2.5,-2) {C};
\draw[->] (A) -- (-0.28,0);
\draw[->] (B) -- (-1.03,-1);
\draw[->] (C) -- (-1.405,-2);
\draw[densely dashed] (-1.41,-0.7) -- (-1.41,-2.3) -- (-0.09,-2.3) -- (-0.09,-0.7) -- cycle;
\draw[densely dashed] (0.09,-0.7) -- (0.09,-2.3) -- (1.41,-2.3) -- (1.41,-0.7) -- cycle;
\node[R] (D) at (-0.75,-2.75) {D}; \node[R] (E) at (0.75,-2.75) {E};
\draw (0,-3.25) node{\textit{Arbre avec les lettres à associer}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Parmi les quatre propositions A, B, C et D ci-dessous, donnant un parcours en largeur d’abord de l’arbre, une seule est correcte. Indiquer laquelle.\\
\textbf{Proposition A :} $7 - 6 - 4 - 3 - 9 - 2 - 1$\\
\textbf{Proposition B :} $3 - 6 - 7 - 4 - 2 - 9 - 1$\\
\textbf{Proposition C :} $3 - 6 - 2 - 7 - 4 - 9 - 1$\\
\textbf{Proposition D :} $7 - 4 - 6 - 9 - 1 - 2 – 3$
\item Ecrire en langage Python la fonction \texttt{somme} qui prend en paramètre une liste de nombres et qui renvoie la somme de ses éléments.\\
Exemple : \texttt{somme([1, 2, 3, 4])} renvoie la valeur \texttt{10}.
\item La fonction \texttt{parcourir(arbre)} pourrait se traduire en langage naturel par :
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo4-5}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Donner le type de parcours obtenu grâce à la fonction \texttt{parcourir}.\\
\end{enumerate}
\newpage
\textbf{Partie B : méthode \og Diviser pour régner\fg.}
\begin{enumerate}[resume]
\item Parmi les quatre propositions A,B, C et D ci-dessous, indiquer la seule proposition correcte.\\\\
En informatique, le principe diviser pour régner signifie :\\
\textbf{Proposition A :} diviser une fonction en deux fonctions plus petites\\
\textbf{Proposition B :} utiliser plusieurs modules\\
\textbf{Proposition C :} séparer les informations en fonction de leur types\\
\textbf{Proposition D :} diviser un problème en deux problèmes plus petits et indépendants.
\item L’arbre présenté dans le problème peut être décomposé en racine et sous arbres :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=0.75cm]
\tikzstyle{R}=[rectangle,draw,minimum width=1cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,>=latex]
\node[N] {$3$}
child{ node[N]{$6$}
	child{ node[N]{$7$}}
	child{ node[N]{$4$}}
	}
child{ node[N]{$2$}
	child{node[N]{$9$}}
	child{node[N]{$1$}}
	};
\draw[densely dashed] (-1.41,-0.7) -- (-1.41,-2.3) -- (-0.09,-2.3) -- (-0.09,-0.7) --node[above]{\small SAG} cycle;
\draw[densely dashed] (0.09,-0.7) -- (0.09,-2.3) -- (1.41,-2.3) -- (1.41,-0.7) --node[above]{\small SAD} cycle;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Indiquer dans l’esprit de \og diviser pour régner\fg\ l’égalité donnant la somme d’un arbre en fonction de la somme des sous arbres et de la valeur numérique de la racine.
\item Ecrire en langage Python une fonction récursive \texttt{calcul\_somme} prenant en parmètre un arbre \texttt{arbre} et renvoyant la somme de l’arbre \texttt{arbre}.\\
Les fonctions suivantes sont disponibles :
\itemizeb{\item\texttt{est\_vide(arbre)} : renvoie \texttt{True} si arbre est vide et renvoie \texttt{False} sinon ;
\item\texttt{valeur\_racine(arbre)} : renvoie la valeur numérique de la racine de \texttt{arbre} ;
\item\texttt{arbre\_gauche(arbre)} : renvoie le sous arbre gauche de \texttt{arbre} ;
\item\texttt{arbre\_droit(arbre)} : renvoie le sous arbre droit de \texttt{arbre}.}
\end{enumerate}}

\Exo{OS et processus}{\ \\
Cet exercice pourra utiliser des commandes de systèmes d'exploitation de type UNIX telles que \texttt{cd}, \texttt{ls}, \texttt{mkdir}, \texttt{rm}, \texttt{rmd}, \texttt{mv} et \texttt{cat}.
\begin{enumerate}
% \item Dans un système d'exploitation de type UNIX, on considère l'arborescence des fichiers suivante dans laquelle les noms de dossiers sont en italique et ceux des fichiers en gras :
% \end{enumerate}
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
% \draw (0,0) -- (0,-10.5) -- (1.5,-10.5) node[right]{\textit{\texttt{tmp}}};
% \draw (0,-0.5) -- (1.5,-0.5) node[right]{\textit{\texttt{bin}}};
% \draw (0,-1.5) -- (1.5,-1.5) node[right]{\textit{\texttt{etc}}};
% \draw (0,-2.5) -- (1.5,-2.5) node[right]{\textit{\texttt{home}}};
% \draw (2,-3) -- (2,-3.5) -- (3.5,-3.5) node[right]{\textit{\texttt{morgane}}};
% \draw (4,-4) -- (4,-9.5) -- (5.5,-9.5) node[right]{\textit{\texttt{perso}}};
% \draw (4,-4.5) -- (5.5,-4.5) node[right]{\textit{\texttt{lycee}}};
% \draw (6,-5) -- (6,-6.5) -- (7.5,-6.5) node[right]{\textit{\texttt{NSI}}};
% \draw (6,-5.5) -- (7.5,-5.5) node[right]{\textit{\texttt{francais}}};
% \draw (8,-7) -- (8,-8.5) -- (9.5,-8.5) node[right]{\textbf{\texttt{image1.jpg}}};
% \draw (8,-7.5) -- (9.5,-7.5) node[right]{\textbf{\texttt{info.txt}}};
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% \begin{enumerate}[resume]
% \item[] On souhaite, grâce à l'utilisation du terminal de commande, explorer et modifier les répertoires et fichiers présents, en supposant qu'on se trouve actuellement à l'emplacement \texttt{/home/morgane}.
% \begin{enumerate}
% \item Parmi les quatre propositions suivantes, donner celle correspondant à l'affichage obtenu lors de l'utilisation de la commande \texttt{ls}.\\
% \textbf{Proposition 1 : }\texttt{lycee francais NSI info.txt image1.jpg perso}\\
% \textbf{Proposition 2 : }\texttt{lycee perso}\\
% \textbf{Proposition 3 : }\texttt{morgane}\\
% \textbf{Proposition 4 : }\texttt{bin etc home tmp}
% \item Ecrire la commande qui permet, à partir de cet emplacement, d'atteindre le répertoire \texttt{lycee}.
% \end{enumerate}
% On suppose maintenant qu'on se trouve dans le répertoire \texttt{/home/morgane/lycee/NSI}.
% \begin{enumerate}[resume]
% \item Ecrire la commande qui permet de créer à cet emplacement un répertoire nommé \texttt{algorithmique}.
% \item Ecrire la commande qui permet, à partir de cet emplacement, de supprimer le fichier \texttt{image1.jpg}.
% \end{enumerate}
\item On rappelle qu'un processus est une instance d'application. Un processus peut être démarré par l'utilisateur, par un périphérique ou par un autre processus appelé parent.\\
La commande UNIX \texttt{ps} présente un cliché instantané des processus en cours d'exécution.\\
On a exécuté la commande \texttt{ps} (avec quelques options qu'il n'est pas nécessaire de connaître pour la réussite de cet exercice). Un extrait du résultat de la commande est présenté ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}\includegraphics[scale=0.65]{AmeriqueNordMai2022S2.jpg}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On rappelle que :
\itemizes{\item l'\texttt{UID} est l'identifiant de l'utilisateur propriétaire du processus ;
\item le \texttt{PID} est l'identifiant du processus ;
\item le \texttt{PPID} est l'identifiant du processus parent ;
\item\texttt{C} indique l'utilisation processeur ;
\item\texttt{STIME} est l'heure de démarrage du processus ;
\item\texttt{TTY} est le nom du terminal de commande auquel le processus est attaché ;
\item\texttt{TIME} est la durée d'utilisation du processeur par le processus ;
\item\texttt{CMD} est le nom de la commande utilisée pour démarrer le processus.}
\begin{enumerate}
\item Donner le \texttt{PID} du parent du processus démarré par la commande \texttt{vi}.
\item Donner le \texttt{PID} d'un processus enfant du processus démarré par la commande \texttt{xfce4-terminal}.
\item Citer le \texttt{PID} de deux processus qui ont le même parent.
\item Parmi tous les processus affichés, citer le \texttt{PID} des deux qui ont consommé le plus de temps du processeur.
\end{enumerate}
\item On considère les trois processus P1, P2 et P3, tous soumis à l'instant $0$ dans l'ordre $1$, $2$ et $3$ :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
Nom du processus&Durée d'exécution en unité de temps&Ordre de soumission
\tabularnewline\hline
P1&$3$&$1$
\tabularnewline\hline
P2&$1$&$2$
\tabularnewline\hline
P3&$4$&$3$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, on considère que les processus sont exécutés de manière concurrente selon la politique du tourniquet : le temps est découpé en tranches nommées \textit{quantums de temps}.\\
Les processus prêts à être exécutés sont placés dans une file d'attente selon leur ordre de soumission. Lorsqu'un processus est élu, il s'exécute au plus durant un quantum de temps. Si le processus n'a pas terminé son exécution à l'issue du quantum de temps, il réintègre la file des processus prêts (côté entrée). Un autre processus, désormais en tête de la file (côté sortie) des processus prêts, est alors à son tour élu pour une durée égale à un quantum de temps maximum.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw (0,-0.25) -- (3,-0.25);
\draw (0,-1.25) -- (3,-1.25);
\draw (0.5,-0.75) node{P3}; \draw (1.5,-0.75) node{P2}; \draw (2.5,-0.75) node{P1};
\draw[->] (-1,-0.75) node[left]{entrée} -- (0,-0.75);
\draw[->] (3,-0.75) -- (4,-0.75) node[right]{sortie};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Reproduire le tableau ci-dessous sur la copie et indiquer dans chacune des cases le processus exécuté à chaque cycle. Le quantum correspond à une unité de temps.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[below]{$0$} -- (8,0) node[below]{$8$} -- (8,1) -- (0,1) -- cycle;
\draw (1,0) node[below]{$1$} -- (1,1);
\draw (2,0) node[below]{$2$} -- (2,1);
\draw (3,0) node[below]{$3$} -- (3,1);
\draw (4,0) node[below]{$4$} -- (4,1);
\draw (5,0) node[below]{$5$} -- (5,1);
\draw (6,0) node[below]{$6$} -- (6,1);
\draw (7,0) node[below]{$7$} -- (7,1);
\draw (0.5,0.5) node{P1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Dans cette question, on considère que les processus sont exécutés en appliquant la politique du \og plus court d'abord\fg\ : les processus sont exécutés complètement dans l'ordre croissant de leurs temps d'exécution, le plus court étant exécuté en premier.\\
Reproduire le tableau ci-dessous sur la copie et indiquer dans chacune des cases le processus exécuté à chaque cycle.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[below]{$0$} -- (8,0) node[below]{$8$} -- (8,1) -- (0,1) -- cycle;
\draw (1,0) node[below]{$1$} -- (1,1);
\draw (2,0) node[below]{$2$} -- (2,1);
\draw (3,0) node[below]{$3$} -- (3,1);
\draw (4,0) node[below]{$4$} -- (4,1);
\draw (5,0) node[below]{$5$} -- (5,1);
\draw (6,0) node[below]{$6$} -- (6,1);
\draw (7,0) node[below]{$7$} -- (7,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère trois ressources R1, R2 et R3, et trois processus P1, P2 et P3 dont les 
files d'exécution des instructions élémentaires sont indiquées ci-dessous. Rappeler les 
différents états d'un processus et expliquer pourquoi il y a ici risque d'interblocage.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
Processus P1
\tabularnewline\hline
Demande R1
\tabularnewline
Demande R2
\tabularnewline
Libère R1
\tabularnewline
Libère R2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{2cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
Processus P2
\tabularnewline\hline
Demande R2
\tabularnewline
Demande R3
\tabularnewline
Libère R2
\tabularnewline
Libère R3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{2cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
Processus P3
\tabularnewline\hline
Demande R3
\tabularnewline
Demande R1
\tabularnewline
Libère R3
\tabularnewline
Libère R1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
% \begin{enumerate}[resume]
% \item[]
% \begin{enumerate}
% \item Rappeler les différents états d'un processus et expliquer pourquoi il y a ici risque d'interblocage, en proposant un ordre d'exécution des instructions élémentaires le provoquant.
% \item Proposer un ordre d'exécution des instructions élémentaires sans interblocage.
% \end{enumerate}
% \end{enumerate}
}



\end{document}